{"cells":[{"metadata":{"id":"dqS2JlLGiJqL","slideshow":{"slide_type":"slide"}},"cell_type":"markdown","source":"# Récursivité\n\n"},{"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"\nNotions clé:\n* définitions récursives\n* programmation avec fonctions récursives\n* arbre d'appels  / pile d'appels récursifs"},{"metadata":{"id":"nol6wd4vi4Kh","slideshow":{"slide_type":"slide"}},"cell_type":"markdown","source":"## 1. Exemple d'introduction"},{"metadata":{"id":"RTTjrDB_EGeA","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"On note `somme(n)` la somme des premiers nombres entiers, de 0 à n inclus. \n\nHabituellement, on écrit :  `somme(n) = 0 + 1 + ... + n`\n\n"},{"metadata":{"id":"pFWFjZcAfXhr","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"#### Question : quel est le sens de cette notation lorsque n = 1 ? Et lorsque n = 0 ?"},{"metadata":{"id":"55g79XaCfVH_","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"somme(0) = 0  \n\nsomme(1) = 0 + 1 "},{"metadata":{"id":"OrhxB4fajhGO","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"### a) Définition mathématique rigoureuse\nUne **meilleure définition** mathématique de la fonction `somme` peut se faire *par récurrence*. "},{"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"$somme(n) = \\left\\lbrace \\matrix{ 0 & \\textrm{si } n=0 \\\\n + somme(n-1) & \\textrm{si } n>0 } \\right. $\n\nAinsi, on définit rigoureusement l'image de chaque entier naturel. "},{"metadata":{"id":"zO68mUhyl3Yc","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"#### Exemple : \n\nCalculer : somme(3)"},{"metadata":{"id":"y2p-0KcJfrqT","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"    somme(3) = 3 + somme (2)\n             = 3 + (2 + somme(1) )\n             = 3 + (2 + (1 + somme(0)))\n             = 3 + (2 + (1 + 0))\n             = 3 + (2 + (1))\n             = 3 + (3)\n             = 6"},{"metadata":{"id":"vIFWISAImd1s","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"### b) traduction en python\n\nLa définition en python de la fonction somme ne pose aucune difficulté : \n"},{"metadata":{"id":"sb79JOfdnetW","slideshow":{"slide_type":"fragment"},"trusted":true},"cell_type":"code","source":"def somme(n) : \n    if n == 0 :\n        return 0\n    else :\n        return n + somme(n-1)","execution_count":1,"outputs":[]},{"metadata":{"id":"Wjuja5Kknyb7","slideshow":{"slide_type":"fragment"},"trusted":true},"cell_type":"code","source":"somme(3)","execution_count":2,"outputs":[{"output_type":"execute_result","execution_count":2,"data":{"text/plain":"6"},"metadata":{}}]},{"metadata":{"id":"W8YCQ-tQm47m","slideshow":{"slide_type":"subslide"},"trusted":true},"cell_type":"code","source":"# Remarque : on peut simplifier un peu le code\n\ndef somme(n) : \n    if n == 0 :\n        return 0\n    return n + somme(n-1)","execution_count":3,"outputs":[]},{"metadata":{"id":"NvmCcgHBo-42","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"Visualiser l'exécution sur [Python tutor : exemple1](http://www.pythontutor.com/visualize.html#code=def%20somme%28n%29%20%3A%20%0A%20%20%20%20if%20n%20%3D%3D%200%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%200%0A%20%20%20%20%23%20else%0A%20%20%20%20return%20n%20%2B%20somme%28n-1%29%0A%0Aprint%20%28somme%284%29%29&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false)\n\nPython tutor permet de visualiser la **pile d'appels récursifs**."},{"metadata":{"trusted":true},"cell_type":"code","source":"somme(-1)","execution_count":0,"outputs":[{"output_type":"stream","text":"RangeError: Maximum call stack size exceeded","name":"stderr"},{"output_type":"error"}]},{"metadata":{"id":"MgjVnCvmn8Yf","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"### c) vocabulaire\n\nUne fonction qui, comme la fonction somme, fait appel à elle-même est appelée **fonction récursive**. \n\nLa notion *informatique* de **récursivité** est particulièrement adaptée aux définitions *mathématiques* par **récurrence**. "},{"metadata":{"id":"Ng0aXU4fp3MV","slideshow":{"slide_type":"slide"}},"cell_type":"markdown","source":"##   2. Définitions récursives"},{"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"### Une définition récursive comporte toujours au moins\n* un cas de base\n* un appel récursif\n"},{"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"\n### Mais une définition récursive peut comporter\n* un *ou plusieurs* cas de base\n* un *ou plusieurs* appels récursifs\n\nOn donne ci-dessous **différents exemples** de fonctions récursives."},{"metadata":{"id":"TkFlBlwgxIzF","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"### 2.1. Fonction puissance\n\nDéfinition récursive de la fonction puissance telle que puissance($x$, $n$) = $x^n$ où $n$ est un entier naturel."},{"metadata":{"id":"rgQ1WYa2gxXt","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"#### a) avec un seul cas de base."},{"metadata":{"id":"f0eYmIUAgkEp","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"$ puissance(x, n) =  \\left\\lbrace \\matrix{ 1 & \\textrm{si } n=0      \\\\ x \\times puissance(x, n-1) & \\textrm{sinon }       } \\right. $"},{"metadata":{"id":"frBH4XXztHOk","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"#### b) avec deux cas de base"},{"metadata":{"id":"ujdEfPhCg9rV","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"$ puissance(x, n) = \\left\\lbrace \\matrix{      1 & \\textrm{si } n=0      \\\\ x & \\textrm{si } n=1      \\\\ x \\times puissance(x, n-1) & \\textrm{sinon }       } \\right. $"},{"metadata":{"id":"80eIytOI05d5","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"#### Code python"},{"metadata":{"id":"IwIsoL3b09CR","slideshow":{"slide_type":"fragment"},"trusted":true},"cell_type":"code","source":"def puissance(x,n):\n    if n==0:\n        return 1\n    elif n==1 :\n        return x\n    else :\n        return x * puissance(x, n-1)","execution_count":5,"outputs":[]},{"metadata":{"id":"wJrgBv3ShPTR","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"EXEMPLE : calcul de $2^ 3$ avec  [Python tutor : exemple2](https://pythontutor.com/visualize.html#code=def%20puissance%28x,n%29%3A%0A%20%20%20%20if%20n%3D%3D0%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%201%0A%20%20%20%20elif%20n%3D%3D1%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20x%0A%20%20%20%20else%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20x%20*%20puissance%28x,%20n-1%29%0A%0Aprint%28puissance%282,3%29%29&cumulative=false&curInstr=1&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false)"},{"metadata":{"id":"0hoxkzQOvJh9","slideshow":{"slide_type":"slide"}},"cell_type":"markdown","source":"### 2.2. Suite de Fibonacci\n\nOn donne la définition de la suite de Fibonacci avec les notations mathématiques usuelles.\n\nSoit $(u_n)$ la suite définie par : \n\n$$ \\left\\lbrace \\matrix{      u_0=1&      \\\\u_1 = 1&      \\\\ u_{n+2} = u_{n+1} + u_n& \\textrm{pour tout entier naturel } n       } \\right. $$"},{"metadata":{"id":"9QUt_8v8wpZZ","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"On peut ré-écrire cette définition de la manière suivante : "},{"metadata":{"id":"JZ9x0a4EwjSc","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"$$fibo(n) = \\left\\lbrace \\matrix{      1 & \\textrm{si } n=0      \\\\ 1 & \\textrm{si } n=1      \\\\ fibo(n-1)+fibo(n-2) & \\textrm{si }  n \\geq 2      } \\right. $$"},{"metadata":{"id":"lFOxw9bKw7Qd","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"#### Code python :"},{"metadata":{"id":"-3YxsbrAiUDB","slideshow":{"slide_type":"fragment"},"trusted":false},"cell_type":"code","source":"def fibo(n):\n    if n == 0:\n        return 1\n    elif n == 1:\n        return 1\n    else :\n        return fibo(n-1) + fibo(n-2)","execution_count":null,"outputs":[]},{"metadata":{"id":"uEg-WDPQimPt","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"* Observer l'exécution de fibo(4) sur [Python Tutor : exemple3](https://pythontutor.com/visualize.html#code=def%20fibo%28n%29%3A%0A%20%20%20%20if%20n%20%3D%3D%200%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%201%0A%20%20%20%20elif%20n%20%3D%3D%201%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%201%0A%20%20%20%20else%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20fibo%28n-1%29%20%2B%20fibo%28n-2%29%0A%0Aprint%28fibo%284%29%29&cumulative=false&curInstr=1&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false)\n* Remarquer que l'exécution de cette fonction n'est pas  \"optimale\"... "},{"metadata":{"id":"2fIHjKP7APSn","slideshow":{"slide_type":"slide"}},"cell_type":"markdown","source":"### 2.3. Récurrence mutuelle"},{"metadata":{"id":"AnqHzwoMAToj","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"Il peut arriver que deux suites soient définies par récurrence mutuelle. La traduction en python ne pose pas de problème, mais complexifie l'arbre d'appels.\n"},{"metadata":{"id":"XMeGzy_2Apln","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"Soit $(a_n)$ et $(b_n)$ les suites définies pour tout entier naturel $n$ par : \n\n$ a_n =  \\left\\lbrace \\matrix{      1&\\textrm{si } n=0       \\\\ 2 a_{n-1} + 3 b_{n-1}& \\textrm{si } n>0       } \\right. $\n\n$ b_n =  \\left\\lbrace \\matrix{      2 &\\textrm{si } n=0       \\\\  a_{n-1} - b_{n-1}& \\textrm{si } n>0       } \\right. $"},{"metadata":{"id":"XAb5OLkDCSkV","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"#### Exemple\ncalculer \"à la main\" b(2)"},{"metadata":{"id":"Y8SNbPiyjjNa","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"\n    b(2) = a(1) - b(1)  \n         = 2 a(0) + 3 b(0) - (a(0) - b(0))\n         = 2 * 1 + 3 * 2 - (1 - (-1))\n         = 9"},{"metadata":{"id":"ZxKUh6NijpBJ","slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"cell_type":"markdown","source":"#### Code Python"},{"metadata":{"id":"bwLZCDF1jrNL","slideshow":{"slide_type":"fragment"},"trusted":false},"cell_type":"code","source":"def a(n):\n    if n==0:\n        return 1\n    return 2*a(n-1)+3*b(n-1)\n\n\ndef b(n):\n    if n==0:\n        return 2\n    return a(n-1)-b(n-1)","execution_count":null,"outputs":[]},{"metadata":{"id":"Vdt06JgEjv5n","slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"cell_type":"markdown","source":"* Observer le calcul de `b(2)` sur [Python Tutor : exemple4](https://pythontutor.com/visualize.html#code=def%20a%28n%29%3A%0A%20%20%20%20if%20n%3D%3D0%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%201%0A%20%20%20%20return%202*a%28n-1%29%2B3*b%28n-1%29%0A%0A%0Adef%20b%28n%29%3A%0A%20%20%20%20if%20n%3D%3D0%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%202%0A%20%20%20%20return%20a%28n-1%29-b%28n-1%29%0A%0Aprint%28b%282%29%29&cumulative=false&curInstr=2&heapPrimitives=nevernest&mode=display&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false)"}],"metadata":{"colab":{"name":"01-RECURSIVITE-COURS.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":["pFWFjZcAfXhr","rgQ1WYa2gxXt","frBH4XXztHOk","80eIytOI05d5","2fIHjKP7APSn","XAb5OLkDCSkV","ZxKUh6NijpBJ","H6_nZL8z0XuW","vYpJlJuokwgp","bD2y8DIik-n6","TM-ldbbA_CX9","saWQX44m1q6D","aV2Bc7VdzX8v","_fosqDf10rFN","v0rNtg-j0zOr","3U-Yge_bEOW0","O2DAeuUkEv-K","Gzs-C-PkFf9u","ms_5itvQnTdt","M6Hg-c4AI9Ab","FVKdgXcSKinO","sq3jg4VRoXYM"],"authorship_tag":"ABX9TyPAvbXJJlZAWgFyyCc9JJCp","include_colab_link":true},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"celltoolbar":"Diaporama"},"nbformat":4,"nbformat_minor":2}